**游坦之**，是[金庸的武侠小说](../Page/金庸.md "wikilink")《[天龙八部](../Page/天龙八部_\(小说\).md "wikilink")》中的角色之一，為金庸小說中武功絕頂的高手之一，空有武藝但沒有智慧且人格低賤的蠢漢。

在新版改為神足經前是唯二學得易筋經的非少林人物，另一人為[令狐沖](../Page/令狐沖.md "wikilink")。

## 生平

父親為游氏雙雄之一[游駒](../Page/游駒.md "wikilink")，游坦之不學無術，武不通，文不行，終日無所事事。在[丐幫幫主](../Page/丐幫.md "wikilink")[喬峰大鬧](../Page/喬峰.md "wikilink")[聚賢莊時](../Page/聚賢莊.md "wikilink")，廳角中一個少年的聲音驚叫：“爹爹，爹爹！”，這是游坦之第一次出場。那天他的父親游駒被喬峰奪去圓盾，自殺身亡，游坦之於是對喬峰兩字印下深沉的怨恨。

之後喬峰改名蕭峰，並當上[大遼南院大王](../Page/遼.md "wikilink")，游坦之混在人群之中偷襲蕭峰未遂，被[阿紫發現](../Page/阿紫.md "wikilink")，待蕭峰放走游坦之之後又派兵捉拿，好好折磨了一番。然而游坦之對阿紫的容貌卻十分的傾倒，游坦之再次見到阿紫時，居然情不自禁的親吻阿紫的腳背腳底，後來被阿紫套上燒紅的鐵頭模型毁容，阿紫取了個綽號—「鐵丑」。阿紫為了練「化功大法」，命游坦之搜尋毒蟲咬自己，完全不理會游坦之死活，愚蠢的游坦之竟然真的照做，身中劇毒快死之際，修練先前撿到蕭峰掉落的「[易筋經](../Page/易筋經.md "wikilink")」(新修版為「[神足經](../Page/神足經.md "wikilink")」)才得以存活且內力大增，後來又被「冰蠶」給咬到，遂練就了「[冰蠶寒毒](../Page/冰蠶寒毒.md "wikilink")」，武功大進為一流高手之列。

阿紫被丁春秋毒瞎眼睛後游坦之救走了她，為了讓瞎眼的阿紫願意跟自己在一起，隱藏身分化名為**莊聚賢**日夜守候服侍，在[丐幫大智分舵舵主](../Page/丐幫.md "wikilink")[全冠清的陰謀下](../Page/全冠清.md "wikilink")，游坦之在[丐幫](../Page/丐幫.md "wikilink")[君山大會中連殺十一名](../Page/君山.md "wikilink")[丐幫高手](../Page/丐幫.md "wikilink")，成為[丐幫新幫主](../Page/丐幫.md "wikilink")，後來因[全冠清勸誘外加愛慕虛榮的阿紫慫恿下決定與](../Page/全冠清.md "wikilink")[少林派爭奪](../Page/少林派.md "wikilink")[中原武林盟主之位](../Page/中原.md "wikilink")。

來到[少室山上](../Page/少室山.md "wikilink")，和[丁春秋互相使](../Page/丁春秋.md "wikilink")「[腐屍毒](../Page/腐屍毒.md "wikilink")」互撃，阿紫遭[丁春秋俘虜時](../Page/丁春秋.md "wikilink")，游坦之居然不顧一切當着羣雄眼前跪下拜丁春秋為師，因為人格低賤遭受質疑，加上不會「[降龍十八掌](../Page/降龍十八掌.md "wikilink")」與「[打狗棒法](../Page/打狗棒法.md "wikilink")」，武林人士多半不服，奉丁春秋之命要殺死[少林派掌門人](../Page/少林派.md "wikilink")[玄慈方丈](../Page/玄慈.md "wikilink")，[玄慈展開](../Page/玄慈.md "wikilink")[少林七十二絕技之](../Page/少林七十二絕技.md "wikilink")「[大金刚掌](../Page/金庸筆下武功列表#.E5.A4.A7.E9.87.91.E5.89.9B.E6.8E.8C.md "wikilink")」起手式「礼敬如来」，游坦之前後左右掌迅捷之极劈出「[冰蠶毒掌](../Page/冰蠶毒掌.md "wikilink")」，两人拳掌之力在半爆炸，互相抵消，玄慈身侧的束带却为游坦之掌力震断，[星宿派眾更說](../Page/星宿派.md "wikilink")「星宿神功，天下第一，戰無不勝，功無不克。降龍臭掌，狗屁不值！」。

這時，[大遼南院大王](../Page/遼.md "wikilink")[蕭峰正好上山](../Page/蕭峰.md "wikilink")，聽到這句話說道：“誰說星宿派武功勝得了丐幫的降龍十八掌？”，游坦之為報父仇，與[姑蘇慕容氏](../Page/姑蘇慕容.md "wikilink")[慕容復聯手決戰蕭峰](../Page/慕容復.md "wikilink")，慕容復被引開後，游坦之和蕭峰单打独斗，他的「[冰蚕毒掌](../Page/冰蚕毒掌.md "wikilink")」和蕭峰的「[降龍十八掌](../Page/降龍十八掌.md "wikilink")」硬拚数掌時，蕭峰都不禁寒气袭体，游坦之卻仍處下風之勢，蕭峰乘游坦之举掌全力相迎之际，倏地横扫一腿，游坦之两支小腿胫骨同时折断，便即摔倒。後來偷跟蹤蕭峰、阿紫等人同行下山，去[西夏路途中](../Page/西夏.md "wikilink")，游坦之突然發難，要脅用[王語嫣等人之性命換取阿紫](../Page/王語嫣.md "wikilink")，[段譽只好讓游坦之帶走阿紫](../Page/段譽.md "wikilink")。

後來帶阿紫到[靈鷲宮請求](../Page/靈鷲宮.md "wikilink")[虛竹替阿紫治眼](../Page/虛竹.md "wikilink")，游坦之希望挖出自己的雙眼治療阿紫，若虛竹不從便當場自殺死給虛竹看，敦厚慈悲的虛竹只好無奈依從。阿紫得知自己欠游坦之此天大恩情後極不情願，而蕭峰希望阿紫以陪伴游坦之來報恩更讓阿紫非常抗拒。

蕭峰自盡後，阿紫挖出雙眼擲還給游坦之，並且抱著蕭峰的屍體跳崖尋短，游坦之也發痴跟隨阿紫跳落，結束了愚蠢的一生。

## 武功

  - 腐屍毒

以屍毒發動攻擊，觸者旋即全身腐爛而死。

  - 冰蚕毒掌

吸取雪山千年冰[蚕毒性才能练成的獨特武學](../Page/蚕.md "wikilink")，游坦之体内的「冰蚕寒毒」可藉由「神足經」内力打出，傷身的寒毒搖身一變為殺人奪命之利器。

能將冰寒蝕骨的凍氣打入對方體內，中招者經脈急凍轉瞬冰封，連內力渾厚的蕭峰都難以忍受此刺骨寒勁。

## 相關

金庸另一部武侠小说《[笑傲江湖](../Page/笑傲江湖.md "wikilink")》中的人物[林平之的经历与之类似](../Page/林平之.md "wikilink")，连名字都相对应（“平之”对“坦之”），二人的遭遇又绝非平坦，可以认为金庸对该类悲剧人物有独到的认知。

## 参考資料

## 影視形象

  - 1982年 無綫電視電視劇《天龍八部》：[甘國衛](../Page/甘國衛.md "wikilink")
  - 1990年 中國電視公司電視劇《天龍八部》：[林智洋](../Page/林智洋.md "wikilink")
  - 1997年 無綫電視電視劇《天龍八部》：[麥長青](../Page/麥長青.md "wikilink")
  - 2003年 電視劇《天龍八部》：[馬渝柯](../Page/馬渝柯.md "wikilink")
  - 2013年 電視劇《天龍八部》：[劉潮](../Page/劉潮.md "wikilink")
  - 2019年 新麗傳媒電視劇《天龍八部》：[杜厚佳](../Page/杜厚佳.md "wikilink")

[T](../Category/游姓.md "wikilink")
[Category:天龍八部角色](../Category/天龍八部角色.md "wikilink")
[Category:金庸筆下虛構角色](../Category/金庸筆下虛構角色.md "wikilink")
[Category:虛構自殺者](../Category/虛構自殺者.md "wikilink")